\lecture{7}{mbks 2 May 14:20}{Введение7}

\subsection{Безопасность переходов в Белла-ЛаПадула}

\[
	R = \{read, \, write\} \text{ (упрощаем для теории)}\\
.\]
Заменим множество действий на функцию переходов:
\begin{gather*}
	T:\, Q\times V \to V \\
  T(q, v) = v^{*}\\
  \text{Ответы системы не рассматриваем; матрицу $M$ не рассматриваем} \\
\end{gather*}

Обозначим систему:
\[
  \Sigma(V; T; z_{0})
.\]

Свойство $ds$ не рассматриваем; $f_{c}(.)$ не рассматриваем ($f_{c} \equiv f_{s}$).

\begin{опр}[$ss$-свойство]
	Доступ $(s, o, r)\in b$ обладает $ss$-свойством относительно $f = (f_{s}, f_{o})$, если выполнено одно из условий:
  \begin{itemize}
    \item $r= write$;
    \item $r=read$ и $f_{s}(s) \geq f_{o}(o)$.
  \end{itemize}
\end{опр}

\begin{опр}[$*$-свойство]
	Доступ $(s, x, r)\in b$ обладает $*$-свойством относительно $f = (f_{s}, f_{o})$, если выполнено одно из условий:
  \begin{itemize}
    \item $r=read$ и $\not\exists y\in O: \, (s,y,write)\in b$ и $f_{o}(x) > f_{o}(y)$;
    \item $r=write$ и $\not\exists y\in O: \, (s,y,read)\in b$ и $f_{o}(x) < f_{o}(y)$.
  \end{itemize}
  \begin{зам}.

    \begin{itemize}
      \item субъекты без памяти;
      \item $f_{s}(s)$ не рассматриваются, так как она регулируется $ss$-свойством.
    \end{itemize}
  \end{зам}
\end{опр}

\begin{теорема}[A1-RW]
  Система $\Sigma(V, T, z_{0})$ обладает $ss$-свойством $\forall z_{0}$, обладающего $ss$-свойстовм тогда и только тогда, когда $T(q, v) = v^{*}$ удовлетворяет условиям $(1)$ и $(2)$:
  \begin{enumerate}
    \item[(1).] Если доступ $(s, o, read)\in b^{*}\setminus b$, то $f_{s}^{*}(s) \geq f_{o}^{*}(o)$;
    \item[(2).] Если доступ $(s, o, read)\in b$ и $f_{s}^{*}(s) < f_{o}^{*}(o)$, то $(s, o, read)\not\in b^{*}$.
  \end{enumerate}
\end{теорема}

\begin{теорема}[A2-RW]
  Система $\Sigma(V, T, z_0)$ обладает $*$-свойством для любого начального состояния $z_{0}$, обладающего свойством $*$-свойством тогда  и только тогда, когда $T(q, v)= v^{*}$ удовлетворяет условиям $(1)$ и $(2)$:
  \begin{enumerate}
    \item[(1).] Если $\{(s,x,read), (s,y,write)\} \cap (b^{*}\setminus b) = \emptyset$ и $\{(s,x,read); (s,y,write)\} \subseteq b^{*}$, то $f_{o}^{*}(x) \leq f_{o}^{*}(y)$;
    \item[(2).] Если $\{(s,x,read), (s,y,write)\} \subset b$ и $f_{o}^{*}(x) > f_{o}^{*}(y),$ то $\{(s,x,read); (s,y,write)\} \not\subset b^{*}$.
  \end{enumerate}
\end{теорема}

\begin{теорема}[БТБ-RW]
  Система $\Sigma(V, T, z_0)$ безопасна для безопасного начального состояния $z_{0}$ тогда и только тогда, когда выполняются условия теорем (A1-RW) и (A2-RW).
\end{теорема}

\section{Модель ролевого разграничения доступа}

Предложена в 1992 году R.Sandhu.

В основе лежит дискреционное управление доступом.
Основное отличие состоит в том, что права доступа даются пользователям только через \textit{роли}.

Введем обозначения:
\begin{gather*}
  U \text{ -- множество пользователей}; \\
  R \text{ -- множество ролей}; \\
  P \text{ -- множество прав доступа}; \\
  \text{(право досутпа -- это пара вида: (вид доступа, объект))} \\
  S \text{ -- множество сессий пользователей}; \\
\end{gather*}

Функции:
\begin{gather*}
  PA: R \to 2^{P} \text{ -- функция прав доступа ролей (предполагается $\forall p\in P \, \exists r\in R: p\in PA(r)$)} \\
  \text{(то есть каждое право доступ пренадлежит хотя бы одной роли)} \\
  UA: U \to 2^{R} \text{ -- функция авторизованых ролей пользователей}. \\
  USER: S \to U \text{ -- функция сессий пользователей (сессия или сеанс -- один вход пользователя в систему до его выхода)} \\
  \text{Пользователя в системе представляют его сессии. Сессия может быть активирована только пользователем.} \\
  ROLES: S \to 2^{R} \text{ -- функция ролей сессии пользователя}. \\
  \text{Предполагается, что $\forall s\in S: ROLES(s)\subseteq UA(USER(s))$}.
\end{gather*}

\begin{опр}[Иерархия ролей]
  Иерархией ролей в базовой модели РРД называется заданное на $R$ отношение частичного порядка $\leq$, при этом:
  \[
    \forall u\in U \text{ если } r,r'\in R: r\in UA(u) \text{ и } r'\subseteq r, \text{ то } r'\in UA(u)
    .\]
  \begin{зам}
    $\leq $ не обязательно задаёт решетку.
  \end{зам}
\end{опр}
\begin{пример}

  Директор -> начальник 1го отдела -> инженер 1го отдела -> сотрудник

  Директор -> начальник 2го отдела -> инженер 2го отдела -> сотрудник
\end{пример}

\subsection{Модель администрирования}

В качестве расширения рассматривается \textit{модель администрирования}. В множестве пользователей выделяется подмножество администраторов:
\begin{gather*}
	AR \text{ -- множество административных ролей}; \\
  AR \cap R = \emptyset \\
\end{gather*}
Вводятся функции:
\begin{gather*}
	APA(.) \\
  AUA(.) \\
  ROLES(.) \text{ переопределяется, вводится иерархия административных ролей} \\
\end{gather*}
\begin{figure}[ht]
	\centering
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{admin}
  \caption{Структура элементов модели администрирования ролевого управления доступом}
\end{figure}

\section{К вопросу о сводимости и безопасности МБКС}

% User Access Control -- мандатное разграничение.

\subsection{Сводимость}

Мандатное разграничение доступа (МРД) содержит элементы дискреционного разграничения доступа (ДРД).

На основе ролевого разграничения доступа (РРД) может быть реализовано МРД.

Машина Тьюринга входят в ХРУ, а ХРУ входят в машину Тьюринга.

Take-grant почти сводится к ХРУ (инженерно свелась, а математически -- не совсем). Так же take-grant почти сводится к типизированой модели доступов.

ХРУ входит в типизированую модель доступов (так как ТНД это ХРУ, дополненная концепцией типов). Таким образом ТНД нестрого входит в ХРУ.

\subsection{Безопасность}

\todo[inline]{Для разрешимых алгоритмов желательно знать их сложность}

Take-grant вопрос безопасности алгоритмически решен.

Для ХРУ и ТНД в общем случае вопрос безопасности алгоритмически не является разрешимым, но существуют подклассы, где решить вопрос можно.

В МРД вопрос безопасности алгоритмически разрешен.

В РРД в общем случае вопрос безопасности отдельно не рассматривается (т.к РРД это надстройка над чем-то).

В ДРД в общем случае вопрос безопасности не является алгоритмически разрешимым.

\section{Задача на базовую модель Белла-ЛаПадулы}

Пусть система безопасна по определению.
Пусть $S = \{s_{1}\}$, $O = \{o_1, o_{2}\}$, матрица $M$ не рассматривается, $L = \{low, high\}$, пусть $f_{s}(s_{1}) = high$, $f_{o}(o_{1}) = low$, $f_{o}(o_{2})=high$.
Множество $B = \{b\subseteq S\times O\times R\}$. $f_{s}$ задана и не меняется по определению (так как нет таких запросов).
Пусть $f_{o}$ задана и не меняется.
Остается $f_{c}$.
\begin{gather*}
	V = B\times F \\
  F = \{(f_{s}, f_{o}, \underbrace{f_{c}}_{\text{не меняется}})\} \\
  \text{Обозначим } F = \{low(=f_{c}(s_1)), high(=f_{c}(s_1))\}
\end{gather*}

\subsection{адин}

Построим множество безопасных состояний системы.
ss-свойство следует из $*$-свойства; ds-свойство не рассматривается (так как не рассматриваем матрицу $M$).
Таким образом, проверяем только $*$-свойство.
\begin{figure}[ht]
  \centering
	\begin{tikzpicture}
    \node (h) at (-1, 0) {low};
    \node (l) at (-1, 2) {high};
    \node[label={270:$o_{1}$}] (o1) at (0, 0) {$\otimes$};
    \node[label={270:$o_{2}$}] (o2) at (0, 2) {$\otimes$};
    \node[label={270:$s_{1}$}] (s1) at (2, 0) {$\bullet$};
    \node (none) at (2, 2) {};
    \node (fh) at (4, 0) {$f_{c}(s_{1})=$low};
    \node (fl) at (4, 2) {$f_{c}(s_{1})=$high};
    \graph{
      (s1) ->[dotted] (o1);
      (s1) <->[dotted] (none);
      (none) ->[dotted] (o2);
    };
  \end{tikzpicture}
  \caption{Граф возможных состояний}
  \label{fig:lipton}
\end{figure}

\begin{align*}
  v_{1}  &= ((s_{1}, o_{1}, read); \underbrace{low}_{f_c(s_{1})})\\
  v_{2}  &= ((s_{1}, o_{1}, read); high)\\
  v_{3}  &= ((s_{1},o_{2},read),high)\\
  v_{4}  &= ((s_{1},o_{1},write),low)\\
  v_{5}  &= ((s_{1},o_{2},write),high)\\
  v_{6}  &= (\{s_{1},o_{1},read);(s_{1},o_{2},read)\},high)\\
  v_{7}  &= (\{s_{1},o_{2},read);(s_{1},o_{2},write)\},high)\\
  v_{8}  &= (\{s_{1},o_{1},read);(s_{1},o_{1},write)\},low)\\
  v_{9}  &= (\{s_{1},o_{1},read);(s_{1},o_{2},write)\},low)\\
  v_{10} &= (\{s_{1},o_{1},read);(s_{1},o_{2},read);(s_{1},o_{2},write)\},high)\\
  v_{11} &= (\emptyset, high)\\
  v_{12} &= (\emptyset, low)\\
\end{align*}

\subsection{два}

Пусть $v_{0} = v_{4}$. Поступает запрос $q_{1} = "s_{1}\text{ получить доступ } read \text{ к } o_{2}"$.

Логичные варианты действий системы:
\begin{itemize}
	\item Система предоставляет доступ, если имеются соответствующие права + не меняется то, что было;
  \item Система может автоматически повышать либо понижать доступ, если это возможно.
\end{itemize}

Ответ убил: error, состояние не меняется.

\subsection{три}
Через отмену:
\[
v_{4} \to_{q_{0}=\text{'отменить доступ ...'}} v_{11} \to_{q_{1}} v_{3}
  .\]

\subsection{чатыре}

Пусть $v_{0} = v_{1}$; запрос $q=$``$s_{1}$ получить доступ $write$ к $o_{2}$''.

Варианты действий системы:
\begin{itemize}
	\item Если система не может самостоятельно изменить $f_{c}(.)$, то $error$ и состояние не меняется;
  \item Если система может самостоятельно изменить $f_{c}(.)$ при условии не влияния на текующий доступ, то $v_{1} \vdash_{q} v_{9}$;
  \item ``крейзи система'', которая может автоматически менять $f_{c}(.)$: $v_{1} \vdash_{q} v_{5}$
\end{itemize}

Таким образом, важно, как определено множество действий $W$.

\todo[inline]{ДЗ}
В условиях предыдущей задачи. Пусть система НЕ может изменять текущий уровень доступа, пусть она также НЕ может отменять текущие доступы.

Запросы трех видов:
\begin{itemize}
	\item Запрос доступа;
  \item Отмена доступа;
  \item Изменение текущего уровня доступа.
\end{itemize}

Нарисовать три графа для положительных ответов системы.
(Граф из 12 вершин, задача разбросать стрелки)


%%% Local Variables:
%%% mode: xetex
%%% TeX-master: "master"
%%% End:
